---
group: üldeesmärk
running_title: STRATEEGILINE SIHT 4
title: Roheline pööre
slug: roheline-poore
heroimage: "hero_roheline"
menuimage: "menyy_roheline"
metaimage: "meta_roheline"
image_alt: ""
background: "#85cd9f"
hover: "#009639"
---

<Hero>

<RunningHeader>STRATEEGILINE SIHT 4</RunningHeader>

# Roheline pööre

![Roheline pööre](../meedia/eesmargid/hero_roheline.svg)

Kestlikkus ja rohepööre ei puuduta ainult Tallinna looduskeskkonda, vaid on terve ühiskonna ja majanduselu keskne põhimõte. Tallinlased elavad keskkonnahoidlikult, sest tunnevad vastutust tuleviku ees: iga põlvkond vastutab oma lastele hea elukeskkonna loomise ja hoidmise eest. Tallinn kohaneb kliimamuutustega ja vähendab kasvuhoonegaaside heidet kuni kliimaneutraalsuse saavutamiseni sajandi keskpaigaks. Linnas on puhas õhk ja vesi ning kaitstakse linnalooduse liigirikkust. Linlased hoolivad keskkonnast, elavad ressursisäästlikult ja tarbivad ringmajanduse põhimõttest lähtudes. Tallinlaste teadmised, hoiakud ja käitumine muudavad Tallinna teednäitavaks hea elukeskkonnaga nüüdisaegseks linnaks.

<ReadMore id="lisa-4-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/HCYbvip3Ddo/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/HCYbvip3Ddo?autoplay=1&yt:cc=on&hl=et&cc_lang_pref=et&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Kliima&shy;neutraalne linn

<MapTrigger id="S42-pargid" isDefault={true}>

Tallinn järgib oma otsustes kliimaneutraalsuse eesmärki, vähendades aastaks 2030 süsinikuheidet 40% (võrreldes aastaga 2007) ja on aastal 2050 kliimaneutraalne pealinn. Tallinna linna planeeritakse süsinikuneutraalsust silmas pidades. Liikuvus toimib mittefossiilsetel kütustel. Hooned on ressursisäästlikud ning neis kasutatakse kliimaneutraalset energiat. Tootmises kasutatakse puhast energiat. Tallinn kohaneb kliimamuutuste ja äärmuslike ilmastikunähtustega, kasutades <Annotation id="looduspohine">looduspõhiseid</Annotation> lahendusi, muutes kliimakindlamaks nii hooneid kui ka taristut. Kliimaneutraalsust käsitletakse valdkondade-ülese teemana, mida täpsustatakse säästva energiamajanduse ja kliima arengudokumendis.

<!-- **Süsinikuheitmete vähendamise meetmed**

1. **Elektri- ja vesinikusõidukid** (-179&nbsp;kt/a)
2. **Kergliiklus ja seda toetav planeering** (-127&nbsp;kt/a)
3. **Integreeritud ühistransport** (-99&nbsp;kt/a)
4. **Saastavate sõidukite liikumise maksustamine linnas** (-99&nbsp;kt/a)
5. **Tõstetud parkimistasu saastavatele sõidukitele** (-70&nbsp;kt/a)
6. **Hoonete innovaatiline rajamine ja renoveerimine** (-42&nbsp;kt/a)
7. **Biogaasi kasutus ühistranspordis** (-34&nbsp;kt/a)
8. **Säästliku liikluse soosimine ja propageerimine** (-28&nbsp;kt/a)
9. **Kergliiklusteed ja nende aastaringne robothooldus** (-22&nbsp;kt/a)
10. **Hoonetepõhised puhta energia lahendused** (-13&nbsp;kt/a)
11. **Sõidujagamine ja autorent** (-12&nbsp;kt/a)
12. **Kaugjahutuse lahendused** (-12&nbsp;kt/a)

<Meter>


![](../meedia/moodikud/saastupuu.svg)

</Meter> -->

<ReadMore id="lisa-4-2" />

</MapTrigger>

## Soodus pinnas rohe&shy;uuendusteks

<ImageTrigger id="4_roheuuendused.jpg" alt="">

Rohepööre tähendab mõtteviisi ja väärtuste muutust kogu ühiskonnas. Tallinnas on hea keskkond roheuuenduste algatamiseks ettevõtetele, vabaühendustele, valitsusorganisatsioonidele ja elanikele. Roheuuendus võib olla nii tehnoloogiline kui protsessiline, nii organisatsiooniline kui ühiskondlik – keskkonnamõju vähendada ja heaolu parandada on võimalik väga erinäoliste algatustega. Tallinnas tegutsetakse vastutustundega tuleviku ees ja üheskoos leitakse lahendusi rohepöörde väljakutsetele, tehes koostööd ka selle valdkonna eestvedajate ja teadusasutustega terves maailmas.

<ReadMore id="lisa-4-3" />

</ImageTrigger>

## Elurikas ja õitsev linnaloodus

<MapTrigger id="S43-imbala">

Tallinn on üks Euroopa puhtaima õhuga ja liigirikkamaid pealinnu tänu oma mitmekesisele loodusele ja ulatuslikule rohevõrgustikule. Sidus rohevõrgustik − pargid, metsad ja rohelised eraaiad – suurendab liigirikkust ja pakub linlastele põnevat looduskeskkonda, puhkevõimalusi ning kaitset äärmuslike ilmastikutingimuste eest. Taimedel lastakse õitseda. Linnaruumi kujundades kasutatakse enam elurikkusele, eriti tolmeldajatele sobivat haljastusmaterjali. Välditakse ülekoormust looduslikele kooslustele, et anda neile võimalus end ise taastada. Sademevee käitlemisel kasutatakse innovaatilisi ja looduslikke lahendusi, et seda saaks kasutada nii linlaste vajadusteks kui ka linnalooduse elujõu suurendamiseks. Merevesi ja kõik Tallinna ojad, jõed ja järved on ökoloogiliselt heas seisundis. Suurendades looduslikku elurikkust, parandame linlaste tervist ja suurendame toidujulgeolekut.

<Meter title="Aastaks 2035">

**Looduslik pinnas** moodustab vähemalt **65%** Tallinna pindalast

![Loodusliku pinnase illustratsioon](../meedia/moodikud/S26.svg)

<MeterData>

2020: **67%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-4-4" />

</MapTrigger>

## Ringmajandus

<ImageTrigger id="4_ressursis22stlik.jpg" alt="">

Tallinn on üle läinud <Annotation id="ringmajandus">ringmajandusele</Annotation>. Teadlikuma tootmise ja tarbimise tulemusena tekib linnas vähem jäätmeid: suurem osa olmejäätmetest võetakse taaskasutusse. Muu hulgas visatakse ära vähem toitu ning linna toiduringlussüsteem on läbimõeldud. Ressursitõhusad tööstusettevõtted kasutavad materjale säästvalt ja vastutavad oma toodete ümbertöötlemise eest. Iga toote ja teenuse eluring ning taas tootmisesse suunamine on keskkonnamõju arvestades läbi mõeldud. Tallinnas toodetakse ja tarbitakse keskkonnasõbralikke materjale, mida on võimalik hästi ümber töödelda. Jäätmeid kogutakse keskkonna- ja tarbijasõbralikult. Jäätmete tekkekohas (sealhulgas avalikus ruumis) on korraldatud jäätmete liigiti kogumine. Merelinnana pöörab Tallinn suurt tähelepanu ka mereprügi vähendamisele.

<Meter title="Aastaks 2035">

Ringlusse võetud materjali osakaal **suureneb**

![Materjali ringlusse võtu illustratsioon](../meedia/moodikud/S27.svg)

<MeterData>

2017: **8,7%**

</MeterData>

</Meter>

<ReadMore id="lisa-4-5" />

</ImageTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Võtmevaldkonnad

<Domain id="keskkonnahoid">
  Loodusressursside säästmiseks liigub Tallinn ringmajanduse poole, vähendades
  kogu ühiskonna pingutusena uute asjade tootmiseks kasutatavaid maavarade
  kasutamist ja taaskasutades materjale võimalikult suurel määral.
  Looduskeskkonna kohta info kogumine, haldamine ning suuniste väljatöötamine
  aitavad hoida liigirikkust ja mitmekesist linnaloodust. Keskkonnateadlikkuse
  parandamine innustab säästlikult käituma.
</Domain>

<Domain id="linnaplaneerimine">
  Kompaktse, erinevaid liikumisviise võimaldava ja mitmekesise linnaruumi
  kujundamine soodustab kliimaneutraalsuse, elurikka ja tervisliku keskkonna ja
  ressursisäästlikkuse saavutamist. Muinsuskaitse aitab säilitada ajalooliselt
  väärtuslikku linnakeskkonda järgmistele põlvkondadele.
</Domain>

<Domain id="liikuvus">
  Säästlike liikumisviiside osakaalu suurendamine ja alternatiivkütustele
  üleminek vähendab CO2 heidet ja säästab looduskeskkonda. Maapealse parkimise
  ja liikluse kiiruse vähendamine õuealadel, samuti aktiivsete ja
  keskkonnasõbralike liikumisviiside soosimine muudab õuealad atraktiivsemaks ja
  õhu puhtamaks. Head ühistranspordi- ja kergliiklusühendused suurendavad kodude
  väärtust.
</Domain>

<Domain id="linnavara">
  Uue optimaalse ruumiprogrammi ja energiasäästlike linnahoonete kavandamine
  ning Tallinna kodude energiatõhususse panustamine toetab kliimaneutraalsuse ja
  ressursitõhususe saavutamist.
</Domain>

## Strateegilise sihiga seotud valdkonnad

<Domain id="ettevotluskeskkond">
  Innovaatiliste ja tarkade lahenduste kasutamine soodustab ökoinnovatsiooni,
  aidates kaasa kliimamuutuste leevendamisele ja nendega kohanemisele ning hea
  elukeskkonna loomisele. Tasakaalustatud ja jätkusuutlik turismiarendus
  panustab sellesse, et turismi ökoloogiline jalajälg oleks võimalikult väike.
</Domain>

<Domain id="haridus-ja-noorsootoo">
  Keskkonnatemaatika integreerimine õppeprotsessi suurendab linlaste
  keskkonnateadlikkust: hoolitakse keskkonnast, elatakse ressursisäästlikult ja
  tarbitakse ringmajanduse põhimõtetest lähtuvalt. Keskkonnasäästliku mõtteviisi
  edendamine on läbivalt põimitud noorsootöö tegevustesse, sh viiakse ellu
  konkreetseid keskkonnateemalisi projekte.
</Domain>

<Domain id="korrakaitse">
  Ennetustöö, sh linlaste teadlikkuse suurendamine ja järelevalve reeglite
  järgimise üle, aitab kujundada puhta ja tervisliku keskkonna.
</Domain>

<Domain id="linnamaastik">
  Mitmekesine haljastu toetab elurikkuse säilimist. Sidus rohevõrgustik lubab
  kasutada säästlikke elu- ja liikumisviise. Terve eluringi nutikas käsitlemine
  võimaldab haljastuid paremini planeerida. Kogukonnaaiandus parandab elanike
  keskkonnateadmisi, tihendab inimestevahelist sidet, võimaldab toitu toota
  kohapeal ja võimalikult väikese süsinikujalajäljega. Linnamaastikus on
  arvestatud kõigi elanike vajadustega, mis muudab linna inimestele
  atraktiivseks.
</Domain>

<Domain id="tehnovorgud">
  Keskkonnahoidlikud ja kulusäästlikud lahendused ning keskkonnakahjude
  minimeerimine tehnovõrkude arendamisel panustavad energia kokkuhoidu ja
  looduskeskkonna säilimisse.
</Domain>

</DomainsGrid>
